[長文] 和理非同勇武都唔可以停，而且要盡用二百萬人

上個 post 炒咗格式重開
唔想睇分析可以直接跳去最底紅字大標題

上次講到先行者要 keep 住提供方法俾群眾一齊行動
但而家開始出現一啲聲音：遊行谷到盡二百萬人，衝又衝過，有乜用？
就算無人割蓆都開始有人想停，因為覺得浪費大家精神又無效果

如果和理非同勇武是但一方停止行動會點？
明顯嘅結果大家都知道，係被人分化、逐個擊破
但無咁明顯而又影響深遠嘅結果係：可以動員嘅人忽然無嘢好做，浪費可用兵力

我先講一個最易理解嘅例子
練武健身又唔鍾意鳩行嘅，會因為無得衝而改去遊行唱詩嗎？
唔會，因為佢覺得自己唔係「和理非」
覺得衝好危險嘅人，會因為無得遊行唱詩而選擇衝嗎？
唔會，因為佢覺得自己唔係「勇武」

照咁推理，會唔會有人覺得自己唔係「和理非」又唔係「勇武」，所以支持但出力好少？
答案係：絕對有！

二百萬人當中，有好多人係因為吹大雞先出嚟，並唔係每次都會出
佢哋立場明確嗎？好明確，但係吹大雞以外嘅日子，佢哋出力可能好少
唔一定係因為佢哋懶得出力／覺得自己出咗力，而係覺得其他行動唔係佢想做嘅嘢
只要個行動好似唔關我事，就算我支持唔割蓆，我都唔會出去
而點判斷關唔關我事呢？好多人係唔會細睇內容，而係依賴***標簽***
民陣搞遊行就係和理非嘅標誌，就算今日民陣轉死性叫佔中，都會有一班人衝咗去
勇武同樣道理，詳細唔講我就識喺中環返工嘅人成日發夢

現有嘅「和理非」「勇武」標簽意義太狹窄，局限咗唔少人嘅行動時機
但睇到呢度又有人會問：咁遊行遊得多係會攰，衝亦唔係日日衝，唔通要日日出嚟先叫盡用咩？
當然唔係而且咁樣無解決過關鍵問題：
呢個行動好似唔關我事→我唔參與啦→無嘢做到

連登以外嘅人，好多見到和理非只諗到遊行，勇武只諗到衝，觀念根深蒂固改變唔到，呢啲人隨時係以幾十萬甚至百萬計

幫呢啲人搵返身份認同，令佢哋開始付出或者付出更多
呢個戰術叫做「對號入座」

有一種心理學現象叫做 Barnum effect

點解咁多人覺得星座好準，因為人會對號入座，覺得度身訂造嘅理論同標簽特別講中自己，即使事實上只係阿媽係女人嘅嘢

而 Barnum effect 會引發自證預言 Self-fulfilling prophecy

我係人馬座，星座話我鍾意冒險→我覺得好準（巴納姆效應）→有冒險機會時我真係選擇冒險（自證預言）

套用「對號入座戰術」會發生咩事呢？
「做物資站，唔鍾意和理非，但又唔覺得自己係勇武，有人叫呢啲做『後勤勇武』，呢種形容好似好啱我」
「今日無得衝，有人召集『後勤勇武』幫手派傳單」
「我覺得『後勤勇武』好似都適合派傳單」←出多咗力

行動嘅選擇夠多，又有足夠多嘅人對號入座，就唔會怕有人出唔到力，出力嘅人又會出得更多
亦唔需要再執著於擇日圍金鐘或者遊行呢啲有先天限制、有代價嘅大型行動

記得要堅持三個重點
1. 唔參與某一方向，絕對唔可以割蓆、否定、阻止
2. 如果你發起行動，諗清楚你可以重覆用乜嘢標簽，即係想要啲乜嘢人對號入座
實際做法唔單止喺連登或者 facebook 開 post 叫乜嘢人睇，重包括例如派傳單去唔同地點時，文宣應該寫咩內容以及提供咩行動指示
以社會身份去分「專業人士」？「醫護人員」？「中產」？「學生」？
再唔係「鍵盤戰士」？「孝順仔」？「爸爸媽媽」？（唔好笑，諗吓天安門母親）
更有創意嘅用法係例如「唔妥某議員嘅大埔居民」？
我啲例子好差，但重點都係對號入座
3. 標簽綑綁行動唔好太離譜，同身份或者能力偏差太遠嘅話，呢個戰術會失效
你去 BK 召集啲師奶為咗守護個仔而出嚟做啲嘢，佢哋會聽得入耳，但佢哋一樣唔會衝請用常識思考
※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※
特別鳴謝：別再講大道理 巴打
[突發] 除咗勇武同和理非 原來仲有「後勤勇武」！！！
回帶重溫：群眾進化論
香港就嚟輸，想贏就要有下一步

夜深自推

pushin' you